\input{../../main.tex}

\begin{document}
\large 

\setphysstyle{ЛФШ 2019}{Вступительная работа}{8 класс}

\taskpic{
	Система состоит из уравновешенного рычага, груза массой $m$ и воздушного шарика с гелием, объёма $V_1$. Известно, что груз находится на расстоянии $l_1$ от опоры, а шарик на расстоянии $l_2$. Как уравновесить систему имея другой шарик объёма $V_2$?\\
	Плотность гелия и воздуха равны $\rho_{\text{г}}$ и $\rho_{\text{в}}$~соответственно. Рычаг считайте достаточно длинным}{
\begin{tikzpicture}[thick]
	\fill (-1.5, 0) rectangle (1.5, .06);
	\draw (0,0) to ++ (-.1, -.2) to ++ (.2, 0) to cycle; 
	\draw [platform] (.4, -.2) to (-.4, -.2);
	\draw [] (1, 0) to ++ (0, 1) ++ (0, .4) circle (.4) ;
	\draw [] (-1.2, 0) to ++ (0, -.5) ++ (-.2, 0) rectangle ++ (.4, -.4) node [midway] {$m$};
	\draw [<->] (-1.2, .2) to node [midway, above] {$l_1$} (0, .2);
	\draw [<->] (1, .2) to node [midway, above] {$l_2$} (0, .2);
\end{tikzpicture}}

\taskpic[55mm]{В изображённой на рисунке цепи напряжение источника равно 3~В, а сопротивление каждого резистора $1\unit{кОм}$.\\
	а. Найдите общее сопротивление цепи.\\
	б. Найдите силу тока, протекающего через резистор~$BC$.\\
	в. Что покажет вольтметр, подключенный к точкам $A$ и $B$?
}{
\begin{tikzpicture}[circuit ee IEC]
	\draw (0,0) -- (0,0.7) node[contact] {} -- (0,1.4) node[contact] {} node[left] {$C$} -- (0,2.1) to[resistor] (1.5,2.1) to[resistor] (3,2.1) node[contact] {} node[above] {$A$} to[resistor] (4.5,2.1) -- (4.5,0.7) node[contact] {} -- (4.5,0) to[battery] (0,0);
	\draw (0,0.7) to[resistor] (2.25,0.7) node[contact] {} to[resistor] (4.5,0.7);
	\draw (0,1.4) to[resistor] (2.25,1.4) node[contact] {} node[right] {$B$} -- (2.25,0.7);
\end{tikzpicture}
}
\taskpic{
	Центр $O$ палочки, имеющей длину $10\unit{см}$, равномерно движется в направлении оси $x$ со скоростью $2{,}5\unit{см/с}$. В начальный момент точка $O$ находится в начале координат, а палочка параллельна оси $x$. Палочка движется в течение $10\unit{с}$ и за это время совершает один оборот по часовой стрелке (вращение равномерное).\\
	а. Найдите скорость конца палочки (точки $A$) относительно её центра $O$.\\
	б. Нарисуйте траекторию точки $A$.\\
	в. Чему равны максимальная и минимальная скорость точки $A$ в процессе движения?\\
	г. Отметьте точки, в которых достигаются эти скорости.\\
	д. Постройте (качественно) графики зависимости координат точки $A$ от времени $x(t)$ и $y(t)$.
}{
\begin{tikzpicture}
\draw (-1,-0.1) rectangle (1,0.1);
\fill (0,0) circle (0.05) node[below] {$O$};
\draw[->,very thick] (0,0) -- (0.5,0);
\draw[->] (0,0) -- (2,0) node[below] {$x$};
\draw[->] (0,0) -- (0,1) node[left] {$y$};
\fill (-1,0) circle (0.05) node[below] {$A$};
\end{tikzpicture}
}
\end{document}
